\chapter*{Agradecimentos}
\thispagestyle{empty}

Primeiramente, agradeço a Deus por conceder-me saúde e força para enfrentar os desafios desta jornada, proporcionando-me discernimento para tomar decisões importantes e orientando-me em cada etapa. Graças à Sua graça, consegui superar minhas batalhas, mantendo fé e determinação mesmo nos momentos mais difíceis. Em segundo lugar, agradeço aos meus pais, Gleiciane e Marivaldo, a base sólida sobre a qual construí minha vida. Desde o início, eles me proporcionaram tudo o que eu precisava para crescer e me desenvolver, tanto material quanto emocionalmente. Seu amor e apoio incondicionais permitiram-me superar desafios, perseguir meus sonhos e alcançar meus objetivos.

Aos meus queridos amigos, especialmente a André Girão, Maria Regina, Bruno Solimões, Davilos Maclaus, Karen Letícia, João Victor e Caroline Soares, dedico a mais profunda gratidão por todo o apoio, companheirismo e amizade que me deram durante esta jornada. Vocês foram pilares fundamentais, me incentivando nos momentos de dúvida, celebrando minhas conquistas e me oferecendo um ombro amigo quando precisei. Graças à sua presença constante, meus desafios se tornaram mais leves e minhas alegrias se multiplicaram. A cada passo que eu dava, sentia a força da nossa amizade me impulsionando a seguir em frente. Sua convicção em minhas capacidades me deu a confiança necessária para superar meus limites e alcançar meus objetivos. Hoje, ao concluir este trabalho, sinto um orgulho imenso de ter compartilhado essa trajetória com vocês.

Ao professor Carlos A. M. C., expresso minha enorme gratidão por seu apoio e dedicação durante os primeiros passos da minha jornada acadêmica. Seus ensinamentos e incentivos foram fundamentais que me conduziram até este ponto da minha trajetória. Ao professor-orientador Iury V. B., agradeço pela paciência e parceria durante a orientação do presente trabalho. Sua expertise e disponibilidade me guiaram pelos desafios da pesquisa e me permitiram alcançar grandes resultados. Agradeço a ambos por acreditarem em meu potencial e por contribuírem de forma tão significativa para minha formação acadêmica.